\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage{../style/style}
\usepackage{../style/common-parts}

\preambolo["../globals-fisica.yml"]

\begin{document}
\maketitle
\renewcommand{\abstractname}{Nota}

\begin{abstract}
    Questa esperienza è stata svolta a casa, collaborando in maniera telematica, tramite utilizzo di dati degli anni precedenti a causa della chiusura dei laboratori in seguito sospensione dell'attività didattica.
\end{abstract}

\section{Sommario}
Lo scopo dell'esperienza è stimare la lunghezza d'onda di un laser a He-Ne studiando la diffrazione su reticolo di un fascio di tale laser.

\section{Descrizione della misura}
Per la misura si utilizza il righello graduato di un calibro come reticolo di diffrazione in riflessione con passo reticolare $ d = \SI{1}{\milli\meter} $.  Si fa incidere, ad angolo radente, un fascio laser sul reticolo, questo produce su uno schermo posto a distanza $ D $ una serie di ordini di diffrazione indicizzati con la lettera $m \in \Z$, come è illustrato in Figura~\ref{fig:schema}. I massimi di diffrazione si hanno in corrispondenza degli spot del laser sullo schermo e sono individuati dagli angoli $\theta_{\mathrm{d},m}$ in figura.

Nell'esperienza gli angoli $\theta_{\mathrm{d},m}$ si ricavano dagli angoli $\alpha_m = \pi/2 - \theta_{\mathrm{d},m}$ rispetto all'orizzontale, questi ultimi ottenuti dalla misura sperimentale delle altezze $h_m = D \tan\alpha_m$ del centro di ogni spot rispetto allo zero dell'asse verticale che corrisponde alla quota del calibro.

L'equazione del reticolo che lega la posizione dei massimi di diffrazione alla lunghezza d'onda $\lambda$ della luce incidente e al passo reticolare $d$ è:
\begin{equation}\label{eq:fit}
    m \lambda = d \left(\sin{\theta\ped{i}} - \sin{\theta_{\mathrm{d},m}}\right).
\end{equation}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/schema-diffrazione.png}
    \caption{\label{fig:schema}schema dell'apparato sperimentale. Il fascio laser incide a un angolo $\theta_i$ sulla scala graduata e viene riflesso ad un angolo $\theta_{d,m}$ su uno schermo posto a distanza $ D $.}
\end{figure}

\section{Analisi dati e stima della lunghezza d'onda}
Si è dunque utilizzata l'equazione~\eqref{eq:fit} per fare un \emph{fit} ai dataset \texttt{B09},  \texttt{B01} forniti, riportati rispettivamente nelle Tabelle~\ref{tab:data1} e \ref{tab:data2}. Più esplicitamente si è usato il seguente modello
\[
    y=-ax+b \qquad \text{ove} \quad
    y= \sin{\theta_{\mathrm{d},m}} \quad
    x=m \quad
    a=\frac{\lambda}{d} \quad b=\sin {\theta_\text{i}}.
\]

La routine di minimizzazione \texttt{scipy.optimize.curve\_fit()} ha fornito i seguenti risultati:
\begin{align*}
  \texttt{B09:} && \lambda = \SI{631.4 +- 0.6}{\nano\meter}; && \text{corr}_{ab} =  0.34; && \chi^2 / \text{ndof} = 0.33 / 14 \\
  \texttt{B01:} && \lambda = \SI{633.8 +- 0.7}{\nano\meter}; && \text{corr}_{ab} = 0.19; && \chi^2 / \text{ndof} = 0.38 / 19
\end{align*}

In Figura~\ref{fig:fit1} e in Figura~\ref{fig:fit2} riportiamo il grafico dei dati sperimentali con le relative curve di \emph{best-fit} e il grafico dei residui normalizzati.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \subfloat[\label{tab:data1}Dataset \texttt{B09}. Si ha $\Delta h = \SI{0.1}{\centi\meter} $ e $ D = \SI{305 +- 3}{\centi\meter} $.]{
        \hspace{1.5cm}
        \begin{tabular}{cc}
          \toprule
          $ m $ & $ h \ [\si{\centi\meter}]$ \\
          \midrule
          0     &   6.5\\
          1     &   12.7\\
          2     &   16.7\\
          3     &   19.9\\
          4     &   22.7\\
          5     &   25.1\\
          6     &   27.4\\
          7     &   29.5\\
          8     &   31.5\\
          9     &   33.3\\
          10    &   35.0\\
          11    &   36.8\\
          12    &   38.4\\
          13    &   39.8\\
          14    &   41.3\\
          15    &   42.8\\
          \bottomrule
        \end{tabular}
        \hspace{1.5cm}
    }\hspace{1cm}
    \subfloat[\label{tab:data2}Dataset \texttt{B01}. Si ha $\Delta h = \SI{0.05}{\centi\meter}$ in corrispondenza di $ m=0 $, $ \Delta h = \SI{0.2}{\centi\meter} $ per tutti i restanti $ m $ e $ D = \SI{227 +- 3}{\centi\meter} $.]{
        \hspace{1.5cm}
        \begin{tabular}{cc}
          \toprule
          $ m $ & $ h \ [\si{\centi\meter}]$ \\
          \midrule
          0     &   4.88\\
          1     &   9.5\\
          2     &   12.5\\
          3     &   14.9\\
          4     &   17.0\\
          5     &   18.8\\
          6     &   20.5\\
          7     &   22.0\\
          8     &   23.5\\
          9     &   24.8\\
          10    &   26.2\\
          11    &   27.4\\
          12    &   28.6\\
          13    &   29.7\\
          14    &   30.8\\
          15    &   31.8\\
          16    &   32.9\\
          17    &   33.9\\
          18    &   34.9\\
          19    &   35.9\\
          20    &   36.8\\
          \bottomrule
        \end{tabular}
        \hspace{1.5cm}
    }
    \caption{altezza sul muro di ogni spot in corrispondenza del $m$-esimo massimo di diffrazione.}
\end{table}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \def\scale{0.8}
    \subfloat[\label{fig:fit1}Dataset \texttt{B09}]{
        \includegraphics[scale=\scale]{img/fitB09.png}
    }\\
    \subfloat[\label{fig:fit2}Dataset \texttt{B01}]{
        \includegraphics[scale=\scale]{img/fitB01.png}
    }
    \caption{valori di $ \sin{\theta_{d,m}} $ in funzione dell'ordine $ m $ del massimo di diffrazione e relative rette di \emph{best-fit}.}
\end{figure}

\section{Conclusioni}
I valori per la lunghezza d'onda del laser a He-Ne ottenuti dall'analisi dei due set di dati sono compatibili tra loro entro 2 o 3 deviazioni standard e sono entrambi dell'ordine di $\lambda = \SI{650}{\nano \meter}$. Gli errori sono stati trattati come puramente statistici, è comunque ragionevole ritenere che gli errori che hanno maggior impatto sulla determinazione di $\lambda$ siano principalmente errori sistematici introdotti dalla misura di $ D $, dovendo ivi considerare la larghezza dello spot del fascio laser sul calibro e la misura di $h_0$.
\dichiarazione

\end{document}